\section{Цепная линия}
	\par Цепной линией называют кривую, образуемую подвешенной за концы однородной массивной нитью. Пусть погонная плотность нити (масса единицы
	длины нити) $\mu$, а её натяжение в нижней точке $T_0$. Величина $\lambda = \frac{T_0}{\mu g}$ является параметром, определяющим форму цепной линии. Если начало координат поместить в низшей точке цепной линии, то её можно задать уравнением:
	$$y = \lambda \left( \frac{1}{2} \left( e^{x/\lambda} + e^{-x/\lambda} \right) - 1 \right) $$
	
	\begin{enumerate}
	\item Пусть натяжение нити в нижней точке равно $T_0$. Для малого отрезка нити длиной $\Delta s$ получите выражение для разницы сил натяжения $\Delta T$ на его концах, выразив его через $\mu$, и разность высот $\Delta y$ концов отрезка.
	
	\item Получите выражение для натяжения $T$ нити на высоте $y$ относительно
	нижней точки при заданном $T_0$.
	
	\item Докажите, что если верхняя точка нити длины $s$ возвышается над низшей
	точкой на высоту $y$, то $$\lambda = \frac{T_0}{\mu g} = \frac{s^2 - y^2}{2y}$$
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\draw[very thick, domain=-0:5, smooth, variable=\x] plot ({\x},{0.1*\x^2});
			\draw[very thick, domain=-5:0, smooth, variable=\x] plot ({\x},{-0.1*\x^2});
			\draw[dashed] (0,0) -- (5,0);
			\draw[->] (3,0.9) -- (5, 2.1);
			\draw[->] (0,0) -- (-2, 0);
			\draw[fill=black] (3, 0.9) circle (1pt);
			\draw[fill=black] (0, 0) circle (1pt);
			\draw[<->] (3,0) -- (3,0.9);
			\node at (3.3, 0.5) {$y$};
			\node at (1.6, 0.6) {$s$};
			\node at (4.8, 1.6) {$T$};
			\node at (-2.3, 0.1) {$T_0$};
			\draw[->] (-1.5,2.5) -- (-1.5, 1) node [anchor=west] {$\vec{g}$};
		\end{tikzpicture}
	\end{center}

	\item Соберите из выданных вам скрепок цепочку. Подвесьте склеенный лист бумаги и цепочку на бруске так, чтобы максимальный провис H составлял $(0{,}3 \div 0{,}5)L$, где $L$ — расстояние между точками подвеса цепочки. Укажите выбранное вами значение $H/L$, число скрепок $n$ и длину $l$ скрепки (расстояние	между точками соприкосновения её с соседними скрепками).
	
	\item Отметьте фломастером на листе бумаги положения последовательных точек соприкосновения скрепок, начав с низшей точки (считайте её нулевой). Определите высоты этих точек, и результаты измерений занесите в таблицу.
	
	\item Для каждой точки рассчитайте по измеренным высотам $y_i$ и номеру $n_i$ значения параметра $\lambda$.
	
	\item Укажите номера скрепок, для которых проявляется заметное отличие реальной цепочки от идеальной (заметное отличие параметра $\lambda$ от его среднего значения).
	
	\item Вычислите среднее значение $\lambda$.
	
	\item Вычислите среднее отклонение от среднего значения $\lambda$.
	
	\item Найдите отношение натяжения в нижней точке к весу одной скрепки: $$\tau = \frac{T_0}{mg}$$
	\end{enumerate}
	
	\textit{Оборудование:} 20--30 скрепок, два листа бумаги формата А4, линейка длиной 40 см.
	
	\section{Не сыпь мне соль}
	\par Исследуйте зависимость удельного сопротивления $\rho$ раствора от массы растворённой соли. Придумайте схему установки, с помощью которой можно определять $\rho$. Измерьте зависимость силы тока в цепи от массы растворённой соды.(Следует измерить не менее 8 точек). Постройте график зависимости $I(m)$. Для каждого значения $m$ определите удельное сопротивление раствора соды. Постройте график зависимости $\rho(m)$.%Вам дан образец смеси соды и неизвестного непроводящего вещества. С помощью полученных данных определите массу соды в данном образце и удельное сопротивление раствора для данной массы.
	
	
	\textit{Оборудование:} стаканчик, вода, батарейка, сода, амперметр, линейка, медные провода, трубочки для коктейля.